<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>

<humano>

  <nombre>Jose María Chumo Mata</nombre>
  <nick>chumo</nick>

  <foto>people/chumo/superchum.png</foto>

  <rollo>
  También conocido como Chumbyte o jmchuma en el login de las máquinas, Chumo es de lo que no hay. Sus camisetas de mensajes
  a favor de la procrastinación y del análisis y experimentación de todas las formas posibles de dejar el trabajo aburrido para
  mañana y dedicar el día a hacer el friki han hecho tanta mella en el GUL que ya no distinguimos entre la necesidad de aprender 
  algún lenguaje y la dedicación por puro placer. Chumo es reponsable de la maqueta de Joomla que algún día reemplazará
  la web del GUL, en cuanto se nos ocurra alguna razón para hacerlo que no sea simplemente "porque tenemos que hacerlo". También
  participa muy pero que muy activamente en los cursos del gul, tanto en la organización como dando charlas que cubren un amplio rango
  dinámico, desde introducción a linux hasta VIM pasando por Python. En un terreno más personal, Chumo se identifica con 
  fotos con caras raras (ver ejemplo), ser el único usuario de GoboLinux del mundo, ponerle un nombre como "Epona" a un portátil o
  compaginar las páginas del man con las de los libros de filosofía. Sus proyectos personales incluyen aprender los lenguajes
  D y Haskell (que digo yo que no podía aprender Javascript como todo el mundo), aprender a tocar la guitarra e introducir libelektra
  en el mundo Java. También tiene cierto interés en unificar el escritorio, lo que se traduce por destruir a KDE :P
  </rollo>

  <!-- enlaces a páginas externas, personal y blog. Se añade http:// --> 
  <page>jmchuma.wordpress.com</page>
  <blog>jmchuma.wordpress.com</blog>

  <!-- añadir ruido para que no haya spam -->
  <mail>jmchuma ponga aquí una arroba ponga aqui una g y acto seguido la palabra inglesa para "correo" y ponga aquí un punto y las tres primeras letras de la palabra "componente"</mail> 

  <!-- si la clave está en un servidor externo, usar http://servidor/clave.gpg -->
  <!-- si la clave se añade a este repositorio local, usar people/nick/clave.gpg -->
  <!-- si no hay clave, dejarlo como people/nick/publickey para mostrar un aviso de clave no encontrada -->
  <key>people/chumo/publickey</key>

</humano>

